**1010. – Vicia atropurpurea** Desf. (CRACCA ATROPURPUREA G. G.). – Plante annuelle ou pérennante de 30-80 cm, mollement velue ; //feuilles à 5-8 paires de folioles ; //vrilles rameuses ; stipules dentées ; fleurs rougeâtres d'un pourpre noir au sommet, assez grandes (14-15 mm), s'ouvrant toutes en même temps, 3-10 en grappes rhomboïdales-oblongues, plumeuses avant la floraison, égalant la feuille ou plus courtes ; //calice non bossu ; étendard à limbe 1 fois plus court que l'onglet; gousses //de 25-35 mm sur 8-12, //velues, contractées en un pied plus court que le tube du calice; //hile égalant le 5e du contour de la graine.
Champs et lieux arides du Midi : Provence, Languedoc, Roussillon ; Basses-Pyrénées et Gironde ; Corse. – Europe méridionale ; Algérie et Maroc. = Avril-juin.